\documentclass[A4,12pt]{article}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[top=3cm, bottom=4cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{scalerel}
\usepackage{multicol}
\usepackage[thinc]{esdiff}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{dsfont}



\newcommand{\ti}[1]{{\sc \textcolor{teal}{\underline{#1}:}}}

\newcommand{\df}{\ti{Def}\ }
\newcommand{\os}{\ti{Oss}\ }
\newcommand{\pr}{\ti{Prop}\ }
\newcommand{\tr}{ {\large \ti{th}}\ }
\newcommand{\cor}{\ti{Cor}\ }
\newcommand{\ntz}{\ti{Not}\ }
\newcommand{\es}{\ti{Es}\ }
\newcommand{\lm}{\ti{Lemma}\ }
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}

\newcommand{\Cdiff}{\C\textit{-diff}}
\newcommand{\Hc}{\mathscr{H}}
\newcommand{\va}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newcommand{\nr}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\grgen}[1]{< \hspace{-1mm} #1 \hspace{-1mm} >}
\newcommand{\ZnZ}{\Z/n\Z}

\renewcommand{\subset}{\subseteq}
\newcommand{\defeq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\eqdef}{=\vcentcolon}
\newcommand{\erre}{\mathbb{R}}
\newcommand{\errex}{\erre \cup \{\pm \infty\}}
\newcommand{\ci}{\mathbb{C}}
\newcommand{\erren}{\mathbb{R}^N}
\newcommand{\zetabb}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\enne}{\mathbb{N}}
\newcommand{\spmis}{(\Omega,\mathcal{M})}
\newcommand{\spdimis}{(\Omega,\mathcal{M},\mu)}
\newcommand{\compl}[1]{\mathcal{C}_{#1}}
\newcommand{\sigal}{\mathcal{M}}
\newcommand{\parti}[1]{\mathcal{P}(#1)}
\newcommand{\Bigcup}{\bigcup\limits}
\newcommand{\Bigcap}{\bigcap\limits}
\newcommand{\Sup}{\sup\limits}
\newcommand{\Max}{\max\limits}
\newcommand{\Min}{\min\limits}
\newcommand{\Inf}{\inf\limits}
\newcommand{\Limsup}{\limsup\limits}
\newcommand{\Liminf}{\liminf\limits}
\newcommand{\Sum}{\sum\limits}
\newcommand{\Prod}{\prod\limits}
\newcommand{\Int}{\displaystyle\int}
\newcommand{\Lim}{\lim\limits}
\newcommand{\mustar}{\mu^\ast}
\newcommand{\indic}{\mathds{1}}
\newcommand{\norm}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\acts}{\curvearrowright}
\newcommand{\notimplies}{\;\not\!\!\!\implies}
\newcommand{\dpartial}[2]{\dfrac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\then}{\Rightarrow}
\newcommand\restr[2]{#1_{|_{#2}}}

\newcommand{\cmp}[1]{(#1_1,...,#1_n)}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\usepackage{csquotes}
%for i = 1:100 println("                \\item $i→ ") end

\newcommand{\Ginsmth}{  G\!\mathbf{-insiemi}}
\newcommand{\Gins}{$ G $-ins.}
\renewcommand{\iff}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\psy}{$ p $-sylow }
\begin{document}
	
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item 1→ Qual è la definizione di azione sinistra? → Dato un gruppo $ G $ e un insieme $ X $ definisco \textsc{azione di $X$ su $ G $ } un'applicazione $ A:G\times X\to X $ che soddisfa: \begin{enumerate}[noitemsep]
			\item $ A(e,x) = x\ \forall x \in X $
			\item $ A(g,A(h,x)) = A(gh,x)\ \forall g,h\in G,\ \forall x\in X$
		\end{enumerate} 
		Dico che $ G $ \textsc{agisce su} $ X $, $ G\acts X$
		\item 3→  Fornisci un esempio di azione su uno spazio vettoriale $V$ → È sufficiente prendere $A:G\times V\to V: (f,v)\mapsto f(v)$
		\item 3.01→  Illustra come $S_X$ agisce su $X$ → L'azione è $ g\cdot x := g(x) $ 
		\item 4→ Enuncia il lemma di caratterizzazione delle azioni di gruppo come morfismi nel gruppo simmetrico → Data un'azione $ A:G\times X \to X:(g,x)\mapsto g\cdot x $, posso definire un morfismo $ \alpha: G\to S_X $ ponendo $ \alpha(g) $ la funzione $X\to X: x\mapsto A(g,x) $. (Cioè quindi $ \alpha(g)(x):=A(g,x) $) (da dimostrare che $ \alpha $è ben definita).\\ Viceversa, dato $ \alpha:G\to S_X $ morfismo, posso definire un'azione $ A $ come segue: $ A(g,x) := \alpha(g)(x) $ (da dimostrare che è un'azione)
		\item 5→  Qual è la definizione di insieme $G$-invariante? →  Se $G\acts X$, un sottoinsieme $Y\subseteq X$ è \textsc{invariante} quando $g\cdot y = y\ \forall y \in Y $ 
		\item 6→ Quali invarianti puoi trovare per $ \operatorname{SO}(3)\acts \R^3 $? → Le sfere sono $ G $-invarianti 
		\item 7→ Come si comportano i sottogruppi di un gruppo che agisce su un insieme? → Agiscono anche loro sullo stesso inseme con la restrizione dell'azione
		\item 8→ Qual è la definizione di $ G $\textsc{-orbita} di $ x\in X $ ? → È $ Gx = \{g\cdot x \forall g \in G\} $
		\item 9→ La collezione delle orbite di un'azione come si rapporta all'insieme su cui agisce l'azione? → Data $ G\acts X $, le sue orbite formano una partizione di $ X $ 
		\item 10→ Essere in nella sessa orbita è {{c1:: una relazione d'equivalenza}} → clz 
		\item 11→ Qual è la definizione di $ X/G $ ? → $ X/G:= X/\sim $, con $ \sim $ relazione di equivalenza su $ X $ di appartenenza alla stessa orbita.
		\item 12→ Qual è la definizione di \textsc{stabilizzatore} di $ x\in X $? → È $ G_x :=\{g\in G\mid g\cdot x = x\}$ 
		\item 13→ Come sono in relazione gli stabilizzatori di due elementi sulla stessa orbita? → Se $ x$ e $ y $ sono sulla stessa orbita, allora $ G_x $ e $ G_y $ sono coniugati.
		\item 14→ Qual è la definizione di azione transitiva? → $ G\acts X $ è \textsc{transitiva} quando $ \forall x,y\in X\ \exists g\in G:\ g\cdot x = y$ (cioè ho un'unica orbita, $ Gx = X $)
		\item 15→ $ SO(3)\acts S^2 $ è {{c1::transitiva }} → clz
		\item 16→ Qual è la definizione di spazio omogeneo? → Data $ G\acts X $ azione, se è transitiva dico che $ X $ è uno \textsc{spazio omogeneo} per $ G $ 
		\item 17→ Esibisci un'azione di un gruppo sul quoziente per un sottogruppo → In generale: se $ H\leq G, X:= G/H $ ho che $ G\acts G/H:\ g\cdot aH:= gaH $
		\item 18→ Qual è la definizione di un $ G $-\textsc{insieme}? → è un insieme $ X $ su cui agisce $ G $
		\item 19→ $ G/H $ è sempre {{c1:: omogeneo }} → clz
		\item 20→ Chi è lo stabilizzatore di un $ x\in G/H $? → È in generale un coniugato di $ H $
		\item 21→ Qual è la definizione di funzione equivariante? → È una $ f:X\to Y  $ due $ G $-insiemi t.c. $ f(g\cdot x) =g \cdot f(x) $
		\item 22→ Quando due insiemi sono \textsc{isomorfi} come $ G $-insiemi? → Quando esiste una funzione biunivoca ed equivariante tra loro
		\item 23→ Enuncia il lemma di caratterizzazione degli spazi omogenei → $ G\acts X $ transitiva, preso $ x_0\in X $ e posto $ H :=G_{x_0} $ allora $ X\cong G/H $ come $ G $-insieme 
		\item 24→ La classe dei $ G $-insiemi è una → Categoria, $\Ginsmth$ con\\ $\operatorname{Obj}(\Gins)=\{X\text{ insiemi con una fissata } G \text{-azione}\}$ e \\$ \forall  X,Y $ \Gins :  $ \operatorname{Mor}(X,Y) = \{f:X\to Y \text{ equivarianti}\} $
		\item 25→ Enuncia che relazione collega lo stabilizzatore di un elemento con la sua orbita → $ Gx \cong G/G_x $ come \Gins
		\item 26→ Qual è la definizione di punto fisso di un'azione? → se $G\acts X  $, un \textsc{punto fisso }dell'azione è un $ x\in X $ t.c $ g\cdot x = x \forall g\in G $
		\item 27→ $ x $ è un punto fisso $ \Leftrightarrow $ {{c1::$ G_x = G $ }}  → clz
		\item 28→ Qual è la definizione di azione fedele? → Posto $ \alpha:G \to S_X  $ il morfismo associato a $ G\acts X $, dico che l'azione è \textsc{fedele} quando $ \alpha $ è iniettivo
		\item 29→ Data un'azione $ \alpha :G\to S_X $ generica, costruisci un'azione fedele. → Dato che $ \alpha $ è un morfismo, $ \exists! \beta : G/\operatorname{Ker}(\alpha) \to S_X$ iniettivo, che induce quindi un'azione fedele.
		\item 30→ Enuncia una caratterizzazione di azione fedele → $ G\acts X $ è fedele $ \iff \forall g\in G\setminus{e}\ \exists x\in X : g\cdot x \neq x$
		\item 31→ È $ GL(V)\acts \mathbb{P}(V) $ effettiva? → No perché $ f := x\to\lambda x $ è t.c. $ f\neq id_V $ e $ \alpha(f) = id_V $
		\item 32→ Se $ G\acts X $ qual è la definizione di punto io di un $ g\in G $? → $ G\acts X $, dico che $ x\in X $ è \textsc{punto fisso} di $ g\in G $ quando $ g\cdot x = x $.
		\item 33→ Qual è la definizione di azione libera? → $ G\acts X $ è \textsc{libera} quando $ \forall g\in G, g\neq e$ vale che  $ g$ non ha punti fissi 
		\item 34→ Enuncia una caratterizzazione di azione fedele → $ G\acts X $ è \textsc{libera} $ \iff\ \forall g\in G\setminus{e}, \forall x\in X: g\cdot x \neq x $ 
		\item 35→ Qual è la definizione di sistema di rappresentanti? → $ X $ insieme, $ \sim  $ relazione di equivalenza su $ X $, dico \textsc{sistema di rappresentanti} un insieme $ S\subseteq X $ t.c. $ \pi_{|_{S}}:S\to X/\sim $ (proiezione canonica) è biettiva.
		\item 36→ Enuncia l'equazione delle orbite → $ X,G $ finiti, $ G\acts X $, sia $ S={x_1,...,x_k} $ un sistema di rappresentanti per la relazione \enquote*{essere nella stessa orbita}, allora $ \#X = \sum_{i=1}^k \#G/\#G_{x_i} $
		\item 37→ Enuncia cosa è l'azione per traslazione → È l'azione $ G\acts G:\ g\cdot x:= gx $
		\item 38→ Enuncia qual è l'azione per moltiplicazione a destra. → 	È l'azione $ G\acts G: g\cdot x := xg^{-1} $
		\item 39→ Qual è la definizione di azione destra? → È una funzione $ X\times G\to X: (x,g)\mapsto x\cdot g $ che verifica $ x\cdot  e = x;\ \ (x\cdot g_1)\cdot g_2 = x\cdot (g_1g_2) $
		\item 40→ Come posso passare da un'azione destra ad un'azione sinistra (o viceversa?) → Se $ B:X\times G\to X $ è un'azione destra, allora $ A:G\times X\to X: A(g,x):=B(x,g^{-1}) $ è un'azione sinistra
		\item 41→ Enuncia qual è l'azione di $ G\acts G $ per coniugio → È l'azione $ G\acts G:\ g\cdot x := gxg^{-1} $
		\item 42→ Qual è la definizione di automorfismo interno? → È un morfismo della forma: dato $ \operatorname{inn}_g:G\to G:x\mapsto gxg^{-1} $ per un certo $ g\in G $
		\item 43→ Qual è il morfismo associato all'azione $ G\acts G $ per coniugio? → È $ \alpha:G\to S_G:\alpha(g) = \operatorname{inn_g} $
		\item 44→ È l'azione per coniugio $ G\acts G $ libera? → No: $ \operatorname{inn}_g(e) = e \forall g $, $ e $ è un punto fisso dell'azione
		\item 45→ Qual è la definizione di $ X^G $ se $ G\acts X $? → $ X^G := \operatorname{Fix}_G(X):=\{x\in X\mid \forall g: g\cdot x=x\}$
		\item 46→ Se $ G\acts G $ per coniugio, chi è $ \operatorname{Fix}_G(G) $? → $ \operatorname{Fix}_G(G) = Z(G) $ il centro di $ G $ 
		\item 47→ Se $ G\acts G $ per coniugio, chi è $ G_x $? →  $ G_x = Z_G(x) $ il centralizzante di $ x $
		\item 48→ Enuncia l'\textsc{equazione delle classi} → È $ |G| = |Z(G)|+\sum_{i=1}^m [G:Z_G(x_i)] $ se $ x_1,...,x_k  $ è un sistema di rappresentanti della relazione delle orbite, con $ x_1,...,x_m \not \in Z(G)$
		\item 49→ Qual è la definizione di $ p $-gruppo? → È un gruppo $ G $ con $ o(G)=p^\alpha$, $ p $ primo e $ \alpha \in \N^{>0} $ 
		\item 50→ Com'è il centralizzante di un $ p $ gruppo? → È banale, $ Z(G) =\{1\} $
		\item 51→ Puoi estendere un'azione su un insieme al suo insieme delle parti? → Sì, è facile vedere che se $ G\acts X $, allora si ha anche che $ G\acts \mathcal{P}(X):\ g\cdot E := \{g\cdot x\mid x\in E\}(=\alpha(g)(E)) $ 
		\item 52→ Come puoi far agire un gruppo $ G $ sull'insieme dei suoi sottogruppi? → Sapendo che $ G\acts \mathcal{P}(G) $ per coniugio, ho che $ \mathcal{S}(G):=\{\text{sottogruppi di} G\}$ è un insieme invariante. Allora posso restringere l'azione sopra $ g\cdot H := gHg^{-1} $
		\item 53→ Presa l'azione $ G\acts S(G) $ per coniugio, e $ H\in S(G) $, chi è $ G_H $? → È il \textsc{normalizzante} di $ H$ in $ G $  
		\item 54→ Presa l'azione $ G\acts S(G) $ per coniugio dai una caratterizzazione dell'orbita di $ H<G $ → $ GH=\{\text{coniugati di }H\} $, $ |GH| = |G|/|G_H|=\#\textsc{coniugati di }H= |G|/N_G(H) $
		\item 55→ che relazione c'è tra un sottogruppo $ H<G $ e il suo normalizzante? → $ H\lhd N_G(H) $ e $ H\lhd G \iff N_G(H) = G $
		\item 56→ Come puoi descrivere euristicamente il normalizzante di un sottogruppo $ H< G $ ? → È il \enquote*{più grande sottogruppo di $ G $ in cui $ H $ è normale }, cioè se $ H'<G,\ H\subseteq H', H\lhd H' \then H'\subseteq N_G(H)$
		\item 57→ Che rapporto c'è tra il centro di un elemento $ x\in G $ ed il normalizzante del suo gruppo generato? → Vale in generale $ Z_G(x)\subseteq N_G(<x>) $, non vale in generale l'uguaglianza
		\item 58→ Enuncia il teorema di Cayley nel contesto delle azioni → Ogni gruppo ha un'azione fedele su un qualche insieme
		\item 59→ Esibisci un Gruppo che non possiede sottogruppi di un determinato ordine che divide l'ordine del gruppo → $ G=A_4 $ nonn possiede sottogruppi di ordine $ 6 $
		\item 60→ Qual è l'ordine di un generico elemento di un gruppo ciclico? → Se $ G= <g>,\ o(G) =  n$, allora $ o(g^s) = \frac{n}{(n,s)} $ 
		\item 61→ Quanti generatori ha un gruppo ciclico $ G=<g>\ o(G) = n $? → Sono tanti quanto i naturali $ \leq n $ che non dividono $ n $, cioè $ \varphi(n) $
		\item 62→ Caratterizza i sottogruppi di ordine $ d|n $ di un gruppo ciclico $ G $ → Sono gli $ H<G $ t.c. $ H=<g^{n/d}> $, questo esiste ed unico $ \iff d|n$ 
		\item 63→ Enuncia la \textsc{formula di Gauß} → $ \sum\limits_{d:d|n} \varphi(d) = n $
		\item 64→ Dai una condizione sui sottogruppi di un gruppo $ G $ sufficiente affinché esso sia ciclico → $ G $ gruppo, $ o(G) = n  $, se $ \forall d|n $ esiste al più un sottogruppo di ordine $ d $, allora $ G $ è ciclico 
		\item 65→ Dai la definizione di $G^d$ e una condizione su di ess affinché il gruppo $G$ sia ciclico → $G^d = \{ x\in G\mid x^d = 1\}$. Se $\forall d \mid n:\ |G^d|\leq d \then\ G$ è ciclico. 
		\item 66→ Dai delle condizioni sufficienti per trovare dei sottogruppi di un gruppo abeliano → $ G $ gruppo \emph{abeliano}, $o(G) = n,\ d|n\then\ \exists H\leq G:\ o(H)=d$
		\item 67→ Cosa puoi dire dei sottogruppi di gruppi ciclici e abeliani? → \begin{enumerate}
			\item $ G $ abeliano $ \then\ \forall d|n\ \exists  $ un sottogruppo di $ G  $ di ordine $ n $ 
			\item $ G $ ciclico $ \then\ \forall d|n\ \exists  $ un sottogruppo di $ G  $ di ordine $ n $ 
		\end{enumerate}
		\item 68→ Enuncia il teorema di Sylow→ Dato un gruppo finito $ G $, posto $ o(G) = p^\alpha m$, $ p $ primo, $ p\nmid  m$, allora \begin{enumerate}
			\item $ \exists $ un $ p $-sylow in $ G $
			\item se $ H\leq G $ è un $ p $-sottogruppo $ \then\ H $ è contenuto in un $ p $-sylow
			\item tutti i $ p $-sylow sono coniugati
			\item Detto $ n_p=\#\{p-\text{sylow}\}\ \then\ n_p = [G:N_G(P)]$, con $ P $ un $ p $-sylow.
			\item $ n_p \equiv 1 \ \operatorname{mod} p\ $ e $ n_p\mid n $
		\end{enumerate}
		\item 69→ Enuncia il lemma che ti permette di trovare dei $ p $-sylow di un sottogruppo → $ G $ gruppo finito, $ H $ sottogruppo e $ P p$-sylow $ \then\ \exists x\in G:\ xPx^{-1}\cap H  $ è un $ p $-sylow di $ H $ 
		\item 70→ Dati $ P,H<G $, come può agire $ P\times H  $ su $ G $ ? Di' chi è lo stabilizzatore di un elemento→ $ P\times H \acts G:\ (a,h)\cdot x = axh^-1 $, e inoltre $ (P\times H)_x \cong (x^{-1}Px)\cap H$ tramite $ f $: $ f(a,h) = h $ e $ f^{-1}(h)=(x^{-1}Px,h) $
		\item 71→ Enunciai il corollario del lemma sui $ p $-sylow dei sottogruppi → $ H\leq G $, $ G $ ha un $ p $-sylow $ \then\  $ anche $ H $ ha un $ p $-sylow
		\item 72→ Dai un'idea di quale sia la strategia per dimostrare il teorema di Sylow → Eseguo due passi: \begin{enumerate}
			\item trovo una classe di gruppi con un \psy banale, cioè $ GL(n,{F}_p) $, $ p $ primo e $ F_p=\Z/p $
			\item esibisco un morfismo iniettivo in $GL(n,{F}_p) $ per un qualsiasi gruppo finito
		\end{enumerate}
		\item 73→ Qual è la cardinalità di $ GL(n,F_p) $ con $ p  $ primo e $ F_p=\Z/p $? → È $ \prod_{i = 0}^{n-1}(p^n-p^i) $
		\item 74→ Enuncia una caratterizzazione dei gruppi di ordine un quadrato di un primo → $ G $ gruppo, $ Z(G)\neq \{1\},\ \# G = p^2,\ p$ primo $ \then G\cong C_{p^2} $ oppure $ G\cong C_p\times C_p $
		\item 75→ Enuncia una condizione sufficiente su un gruppo affinché esso sia abeliano che va a guardare $ G/Z(G) $ → $ G $ finit. $ G/Z(G) $ ciclico $ \then\ G $ abeliano
		\item 76→ Esibisci il morfismo iniettivo da $ S_n\hookrightarrow GL(n,F_p) $ → È il morfismo che manda $ \sigma \mapsto \varphi(\sigma):= (e_{\sigma(1)}|...|e_{\sigma(n)}) $ cioè che manda un morfismo nella matrice identità con le colonne permutate.
		\item 77→ Descrivi il funtore dalla categoria degli insiemi alla categoria degli spazi vettoriali su un campo fissato → È una mappa della forma $ \mathbf{Set}\overset{\alpha}{\to} \mathbf{Vec}(F): \operatorname{Mor}_{\mathbf{Set}}(X,Y) = \{f:X\to Y\}\overset{\alpha}{\to}\{f^*:F^Y\to F^X\} = \operatorname{Mor}_{\mathbf{Set}}(\alpha(X),\alpha(Y)):f\mapsto f^* $, con $ f^*:F^Y\to F^X: u\mapsto u\circ f $ È un funtore controvariante
		\item 78→ Descrivi il processo di linearizzazione di un'azione → ???
		\item 79→ Qual è la definizione di $ F $-\textsc{algebra} ? → È un anello $ A $ che è anche un $ F $-spazio vettoriale, con la stessa struttura additiva e t.c. $ \forall a,b \in A\forall \lambda \in F:\ \lambda(ab) = a(\lambda b) = (\lambda a )b $
		\item 80→ Esibisci una $ F $-algebra facile → Dati $ X $ insieme e $ F $ campo, $ F^X $ è un'$ F $-algebra commutativa con unità $ 1:X\to F:x\mapsto 1\in F $
		\item 81→ Dato un $ p$-gruppo, esibisci dei suoi sottogruppi → $ \# G = p^\alpha,\ p $ primo $ \then\ \forall i = 0,...,\alpha\ \exists H<G:\ \# H = p^i $
		\item 82→ Enuncia il lemma che caratterizza il prodotto$ NH $ di due sottogruppi $ N,H<G $, data la funzione $ f:N\times H\to G,\ f(n,h):= nh $ → \begin{enumerate}[noitemsep]
			\item $\operatorname{Im}(f) = NH  $
			\item $ nh\in \operatorname{Im}(f) $ e $ f^{-1}(nh)=\{(nx,x^{-1}h)\mid x\in N\cap H \} $
			\item $ |NH| = |N||H|/|N\cap H| $
			\item $ N\lhd G\then\ NH<G $
			\item $ N,H\lhd G\then\ NH\lhd G $
			\item Se $ N,H\lhd G\then\ [N,H]\subseteq N\cap H $
			\item Se $ H,N\lhd G, N\cap H = \{1\}\ \then\ NG\cong N\times H $
		\end{enumerate}
		\item 83→ Enuncia la proposizione sull'equivalenza tra il prodotto diretto interno ed esterno → $ H,G\lhd G, N\cap H = \{1\}, NH = G\then\ N\cong N\times H $.\\ D'altro lato, se pongo $ N\times H=: K  $ ho: $ \bar N := N\times \{1\} \lhd K,\ \bar H :=\{1\}\times H\lhd K $ sono tali che $ \bar N \cap \bar H = \{(1,1)\} e K=\bar N \bar H $
		\item 84→ Enuncia il lemma di caratterizzazione del prodotto di un numero finito arbitrario di gruppi → $ G $ gruppo, $ N_1,...,N_k\lhd G $ tali che $ N_i \cap (N_1\cdot ... \cdot \hat N_i \cdot ... \cdot N_k)  = \{1\}\ \then\ f:N_i\times ...\times N_k \to N_1 \cdot ... \cdot N_k : (n_1, ..., n_k)\to n_1\cdot ...\cdot n_k  $ è un isomorfismo
		\item 85→ Enuncia il teorema di Cauchy per gruppi → $ G $ gruppo finito, $  p $ primo t.c. $ p| o(G)\then\ G $ contiene un elemento di ordine $ p $ 
		\item 86→ Enuncia il teorema di caratterizzazione dei gruppi con \psy unici → $ G  $ gruppo finito, $ o(G)= p_1^{\alpha_1}...p_k^{\alpha_k},$  $\ p_i $ primi, se tutti i \psy sono unici $ \then\ $ posti $ P_1,...,P_k $ gli unici \psy ho che $ G \cong P_1\times...\times P_k $
		\item 87→ Cosa puoi dire su $ n_p  $ se il \psy è normale? → Ho che $ P\lhd G\ \iff\ n_p = 1$
		\item 88→ Enuncia la proposizione di caratterizzazione dei gruppi con ordine un prodotto di primi → $ G $ gruppo con $ o(G) = pq $, $p,q$ primi, $ p<q$ e $ p\nmid q-1\ \then\  G\cong C_p\times C_q (\cong C_{pq})$
		\item 89→ Illustra la ostruzione del prodotto semidiretto interno di gruppi → Dati un gruppo $ G $, $ N\lhd H $ ed un sottogruppo $ H $ di $ G $, tali che $ G=NH,\ N\cap H =\{e\}$ ho che $ f:N\times H\to G $ è biunivoca. Se $ h\in H $ allora $ \operatorname{inn}_h $ è un automorfismo che preserva $ N $, dunque è anche un automorfismo di $ N $, che indico con $ \varepsilon_h :N\to N,\ \varepsilon_h(n)=hnh^{-1}$. Otengo dunque che $ f(n_1,h_1)\cdot f(n_2,h_2) = f(n_1\varepsilon_{h_1}(n_2), h_1h_2)$. Questo significa che dato un il morfismo $ \epsilon $ è possibile calcolare il prodotto di $ G $ e ricostruire questo gruppo a partire da $ N $ ed $ H $. (very bad flashcard)
		\item 90→ Enuncia il teorema sul prodotto semidiretto esterno → Dati $ N $ ed $ H $ gruppi e $ \theta:H\to \operatorname{Aut}N:h\to \theta_h $ un morfismo. Definiamo su $ N\times H $ il prodotto $ \bullet_\theta $ mediante la formula \[(n_1,h_1)\bullet_\theta (n_2,h_2):=(n_1\theta_{h_1}(n_2),h_1h_2)\]. Vale quindi che \begin{enumerate}
			\item $ G:=(N\times H,\bullet_\theta) $ è un gruppo, indicato con $ N\rtimes_\theta H $, chiamato \textsc{prodotto semidiretto} di $ N $ ed $ H $
			\item Le mappe \[\alpha:N\to G,\ \alpha(n)=(n,e),\ \ \ \beta:H\to G,\ \beta(h)=(e,h)\] sono morfismi iniettivi di gruppi.
			\item $ \bar N:= \alpha(N)=N\times \{e\} $ è un sottogruppo normale di $ G $, mentre $ \bar H:=\{e\}\times H $ è un sottogruppo di $ G $
			\item $ G = \bar N\bar H $. Infine il morfismo $ \varepsilon  $ coincide con $\theta $ a meno di $ \alpha  $ e $ \beta $, ossia se $ n\in N $ e $ h\in H $, $ \bar n:= \alpha(n) $, $ \bar h:= \beta(h) $ allora \[\varepsilon_{\bar h}(\bar n)=\bar h\bullet_\theta \bar n \bullet_\theta h^{-1} = \alpha \circ \theta_h(n)\] (very very bad flashcard)
		\end{enumerate}
		\item 91→ Enuncia la proposizione  sul rapporto tra il prodotto interno ed il prodotto semidiretto di gruppi → Dato un gruppo $ G $, $ H\leq G$, $ N\lhd G$, definito $ \epsilon:H\to \operatorname{Aut}:h\mapsto (\epsilon_h:N\to N:n\mapsto \epsilon_h(n)=hnh^{-1}) $, se $ G = NH $ e $ H\cap N=\{e\} $ allora $ G\cong N\rtimes_\epsilon H $
		\item 92→ Se in un prodotto semidiretto ho due morfismi coniugati cosa succede? → Dati $ N $ ed $ H $ gruppi, $ \theta,\ \theta':H\to \operatorname{Aut} N $ morfismi. Se esiste $ \alpha \in \operatorname{Aut} N $ tale che \[\theta_h' = \alpha\circ \theta_h\circ \alpha^{-1}\] allora l'applicazione \[ F:N\rtimes_\theta \to N\rtimes_{\theta'}H,\ F(n,h):= (\alpha(n),h) \] è un isomorfismo $ N\rtimes_\theta H \cong N\rtimes_{\theta'} H$
		\item 93→ Qual è la definizione di sottogruppo caratteristico? → È un sottogruppo tale che per ogni $ \alpha \in \operatorname{Aut}G $ vale $ \alpha(H) = H $
		\item 94→ Esibisci due sottogruppi caratteristici sempre presenti in un gruppo → Il centro $ Z(G) $ ed il sottogruppo dei commutatori, $ [G,G] $
		\item 95→ Un \psy di $ G $ è normale se e solo se {{c1::è unico }} se e solo se {{c1::è caratteristico}} → clz
		\item 96→ Enuncia la proposizione che caratterizza i quozienti abeliani → Dato $ G $ gruppo, il sottogruppo dei commutatori $ [G,G] $ è caratteristico. Inoltre se $ N\lhd G $ allora $ G/N $ è abeliano se e solo se $ [G,G]\subset N $
		\item 97→ Qual è la definizione di \textsc{catena normale} in un gruppo $ G $? Cosa sono i fattori della catena? → È una successione di sottogruppi \[G=G_0 \supset G_1\supset ...\supset G_i\supset G_{i+1}\supset ...\] tale che $ g_{i+1}\lhd G_i$ per ogni $ i $ e $ G_n=\{1\} $ per qualche $ n $. I fattori della catena sono $ G_i/G_{i+1} $
		\item 98→ Qual è la definizione di catena dei derivati? → È la catena $ D^0G:=G,\ D^{i+1}G:=[D^iG,D^iG] $, tale che $ G=D^0G\supset D^1 G\supset...\supset D^i G\supset D^{i+1}G\supset ... $
		\item 99→ Un gruppo abeliano finito è semplice se e solo se → È ciclico di ordine finito. ciao
		\item 99.1→ Un gruppo $ G $ è risolubile se e solo se → esiste un numero $ n $ tale che $ D^nG = \{e\}$.
		\item 99.2→ Dato un gruppo finito $ G $, allora sono equivalenti le condizioni: \begin{enumerate}
			\item {{c1::G è risolubile}}
			\item {{c2::Esiste una catena normale con fattori ciclici di ordine primo}}
		\end{enumerate}→clz
		\item 100→ Cos'è la caratteristica di un anello? → Preso un anello $ A $ esiste sempre un morfismo $ \phi:\Z \to A: n\mapsto \phi(n) = n\cdot 1_A $. Essendo $ \Z $ un PID, il nucleo di $ \phi $ sarà principale, cioè esiste un $ n $ t.c. $ \ker\phi= (n) $. Questo $ n $ è la \textsc{caratteristica} dell'anello $ A $.
		\item 101→ Come si comporta il prodotto in un campo di caratteristica $ n $ ? → preso $ m\in \Z $ e $ x\in K^* $, $ m\cdot x  = 0$ sse $ n|m $ con $ n = \operatorname{car}K$ 
		\item 102→ Qual è la definizione di campo primo? → È il campo generato dall'immagine di $ \phi:n\mapsto n\cdot 1_A $
		\item 103→ Qual è la definizione di estensione di campi? → È un morfismo di anelli $ i:F\to E $ dove $ E,F $ sono campi. Si verifica che è automaticamente iniettiva.
		\item 104→ Se $ E/F $ è un'estensione di campi, $ E $ è {{c1:: uno spazio vettoriale su }} $ F $ → clz
		\item 105→ Dato un campo $ F $, cos'è una $ F $-algebra? → È un anello $ A $ con una \enquote*{moltiplicazione per scalare} $ F\times A\to A $ che rende $ A $ uno spazio vettoriale su $ F $; inoltre deve valere che \[\lambda(ab)=a(\lambda b) = (\lambda a)b\]
		\item 106→ Qual è la definizione di grado di un'estensione $ E/F $? → È il numero $ [E:F] = \dim_F E$, dimensione come spazio vettoriale.
		\item 107→ Qual è la definizione di estensione finita? → È un'estensione $ E/F $ per la quale $ [E:F]<\infty$
		\item 108→ Quando la mappa che manda un polinomio nella funzione indotta dal polinomio è iniettiva? → Quando il campo è infinito
		\item 109→ Data un'estensione di campi $ E/F $, qual è la definizione di campo intermedio? → È un campo $ K $ tale che $ F\subset K\subset E $
		\item 110→ Qual è la definizione di campo generato da $ S\subset E $? → È l'intersezione di tutti i campi intermedi che contengono $ S $
		\item 111→ Qual è la definizione di sistema di generatori di un'estensione $ E/F $? →  È un insieme $ S\subset E $ tale che $ E = F(S)$
		\item 112→ Qual è la definizione di estensione finitamente generata? → È un'estensione $ E/F $ per cui esiste un insieme finito $ S $ tale che $ E=F(S) $
		\item 113→ Qual è la definizione di estensione semplice? → È un'estensione generata da un solo elemento
		\item 114→ Se $ E/F $ e $ F/K $ sono estensioni finite, allora $ [E:K] =  $ ? → $ = [E:F]\cdot [F:K] $
		\item 115→ Come costruisco un'estensione che contenga una radice di un polinomio irriducibile? → $ F $ campo, $ f $ irriducibile, allora la composizione $ F\hookrightarrow F[X] \to K:=F[X]/(f)$ è un'estensione di grado $ [K:F] = \deg f $. Se $ \pi $ è la proiezione canonica, allora $ \gamma:= \pi(X)\in K $ è una radice di $ f $, e $ K=F(\gamma) $
		\item 116→ Enuncia il procedimento di Kronecker → Sia $ F $ un campo e $ f $ un polinomio di grado $ d\geq 1 $. Allora c'è un'estensione finita di $ F $ in cui $ f $ possiede una radice. (Si prende la proposizione che richiede che $ f $ sia un polinomio irriducibile e la si applica ad un fattore irriducibile di $ f $) 
		\item 117→ Qual è la definizione di numero algebrico di un'estensione? → Data $ E/F $ dico che $ \alpha \in E $ è \textsc{algebrico } su $ F $ se esiste un polinomio $ p(X)\in F[X] $ tale che $ p(x)\not \equiv 0, p(\alpha) = 0 $. Un elemento non algebrico è \textsc{trascendente}
		\item 118→ Data $ E/F $ estensione, qual è la definizione di polinomio minimo di $ \alpha \in E $? → È il \enquote*{generatore monico dell'ideale $ \ker v_\alpha $}, cioè un polinomio monico che divide ogni polinomio che ha soluzione $ \alpha $. Si indica con $ m_{\alpha,F}$,o $m_\alpha  $
		\item 119→ Enuncia la proposizione sulla relazione tra $ F[x]/(f) $ e $ F(\alpha) $ dove $ E/F $ estensione $ f = m_\alpha $ e $ \alpha $ algebrico → Data $ E/F $ un'estensione, $ \alpha $ algebrico e $ f=m_\alpha $ polinomio minimo. Allora la valutazione induce un isomorfismo \[ \varphi_\alpha: F[X]/(f) \overset{\cong}{\longrightarrow} F(\alpha)\ \ \  \varphi_\alpha (g+(f)) =g(\alpha). \] Inoltre $ [F(\alpha):F] = \deg f =:d$ e $ \{1,\alpha,...,\alpha^{d-1}\} $ è una base di $ F(\alpha) $ su $ F $ 
		\item 120→ Per descrivere $ F(\alpha) $ bisogna per forza utilizzare le funzioni razionali? → No è sufficiente valutare i polinomi in quanto $ F(\alpha) = \operatorname{im} \varphi_\alpha = v_\alpha (F[X])$
		\item 121→ Data un'estensione $E/F$, e $\alpha \in E$, allora $\alpha $ è algebrico se e solo se → $[F(\alpha):F]<\infty$ 
		\item 122→ Qual è la definizione di estensione algebrica → è un'estensione in cui ogni elemento è algebrico
		\item 123→ Come vengono caratterizzate le estensioni finite? → Le estensioni finite sono quelle algebriche e finitamente generate o equivalentemente quelle generate da un numero finito di elementi algebrici
		\item 124→ Qual è la definizione di campo algebricamente chiuso? → è un campo per cui ogni polinomio non costante su di esso ammette una radice
		\item 125→ Qual è la definizione di chiusura algebrica di un campo $K$? → è un'estensione algebrica $L/K$ con $L$ algebricamente chiuso
		\item 126→ Enuncia il teorema di Steinitz→ Ogni campo ammette una chiusura algebrica
		\item 127→ Enuncia il lemma sugli elementi algebrici di una chiusura algebrica → $K$ campo, $L/K$ estensione con $L$ algebricamente chiuso, allora $\overline{K}\strut^{L} = \{\alpha \in L: \alpha \text{ è algebrico su } K\}$ è un campo intermedio algebricamente chiuso, inoltre $ \overline{K}\strut^{L}/K $ è algebrica.
		\item 128→ Dato un morfismo di campi $ \sigma: K\to L $, e un polinomio $ f=\sum a_ix^i $, cosa indica $ f^\sigma $?→ $ f^\sigma = \sum \sigma(a_i)x^i $ 
		\item 129→ Dato $ \sigma:K\to L $ un morfismo di campi, presi $ K'=K(\alpha) $ un'estensione semplice algebrica, e $ f $ il polinomio minimo di $ \alpha $, allora: \begin{enumerate}
			\item {{c1::se $ \sigma':K'\to L $ è un morfismo che estende $ \sigma $, allora $ \sigma'(\alpha) $ è una radice di $ f^\sigma $}}
			\item {{c2::se $ \beta \in l$ è una radice di $ f^\sigma $, allora esiste uno ed un solo morfismo $ \sigma':K\to L $ che estende $ \sigma $ e tale che $ \sigma'(\alpha) = \beta $}}
			\item {{c3::Le possibili estensioni di $ \sigma $ a $ K' $ sono al più $ \deg f = [K':K] $}}
		\end{enumerate}→ clz
		\item 130→ Enuncia il teorema sulla caratterizzazione delle estensioni algebricamente chiuse → Sia $ K'/K $ un'estensione algebrica e sia $ L $ un campo algebricamente chiuso. Sia $ \sigma:K\to L $ un morfismo. Allora esiste sempre un morfismo $ \sigma':K'\to L $ che estende $ \sigma $. Se $ K' $ è algebricamente chiuso e $ L/\sigma(K) $ è algebrica, allora ogni estensione è un isomorfismo $ K'\cong L $
		\item 131→ Un'estensione algebrica di un campo \textbf{finito o numerabile}→ è ancora \textbf{numerabile}
		\item 132→ Qual è la definizione di numeri algebrici e trascendenti? → I \textsc{numeri algebrici } sono gli elementi della chiusura algebrica di $ \Q $, cioè $ \overline{\Q}\strut^{\C} $. I \textsc{numeri trascendenti} sono gli elementi di $ \C\setminus \overline{\Q}\strut^{\C}  $
		\item 133→ Data un'estensione $ E/F $ e due campi intermedi, $ K $ ed $ L $, qual è la definizione del campo composto?→ È il campo $ KL:= \bigcap\limits_{\substack{M\subset L\text{ sottocampo}\\ K\cup L\subset M }} M$. È il più piccolo sottocampo di $ E $ che contiene $ L $ e $ K $.
		\item 134→ Cosa vuol dire che un polinomio $ f\in F[X] $ si \textsc{spezza} su un'estensione $ E/F $ ? → CHe è possibile scriverlo come prodotto di fattori lineari: \[ f(X) = c\cdot (X-\alpha_1)...(X-\alpha_n)\ \ \alpha_i \in E\]
		\item 135→ Qual è la definizione di campo di spezzamento di un polinomio→ Un'estensione $ E/F $ è un \textsc{campo di spezzamento} di $ f $ su $ F $ se $ f $ si spezza su $ E $ e se $ f $ non si spezza su nessun campo intermedio.
		\item 136→ Come si caratterizzano i campi di spezzamento? → $ E $ è di spezzamento di $ f $ se e solo se $ f $ si spezza su $ E $ ed $ E $ è generato dalle radici di $ f:\ E=F(\alpha_1,...,\alpha_n) $
		\item 137→ Esiste sempre il campo di spezzamento di un polinomio non costante? → Sì, dato $ f\in F[X], \deg f=:d $, esiste $ E/F $ di spezzamento per $ f $, con $ [E:F]\leq d! $. Se $ f $ è irriducibile, allora $ d|[E:F] $
		\item 138→ Cosa succede se ho due campi di spezzamento dello stesso polinomio $ f\in F[X] $→ Se ho due campi di spezzamento $ E/F, E'/F $, allora per ogni morfismo $ F $-lineare $ \eta:E\to \bar{E'} $ si ha $ \eta(E) = E' $. Da questo scende che il campo di spezzamento di un polinomio è unico a meno di isomorfismo
		\item 139→ Qual è la definizione di estensione \textsc{normale}? → È un'estensione algebrica $ E/F $ per cui ogni polinomio irriducibile a coefficienti in $ F $ che ha una radice in $ E $ si spezza su $ E $.
		\item 140→ Un'estensione algebrica $ E/F $ è normale sse per ogni $ \alpha \in E $ → il polinomio minimo $ m_{\alpha,F} $ si spezza su $ E $.
		\item 141→ Enuncia il teorema di caratterizzazione delle estensioni finite normali → Data un'estensione $ E/F $ finita, le seguenti condizioni sono equivalenti: \begin{enumerate}
			\item Ogni morfismo $ F $-lineare $ \eta:E\to \bar E $ ha immagine contenuta in $ E $
			\item L'estensione $ E/F $ è normale
			\item $ E/F $ è il campo di spezzamento di un polinomio $ f\in F[X] $.
		\end{enumerate}
		\item 142→ Se ho una catena di campi $ K\subset L\subset M $, come si comporta la normalità? → Se $ M/K $ è normale, allora anche $ M/L $ lo è
		\item 143→ Qual è la definizione di polinomio \textsc{separabile}? → Un polinomio a coefficienti in un campo $ F $ è separabile se non ha radici multiple in nessuna estensione di $ F $
		\item 144→ Qual è la definizione di \textsc{elemento separabile}? → Data un'estensione algebrica $ E/F $ e $ \alpha \in E $, diciamo che $ \alpha $ è un elemento separabile su $ F $ se $ m_{\alpha,F} $ è un polinomio separabile
		\item 145→ Qual è la definizione di \textsc{estensione separabile}? → È un'estensione $ E/F $ in cui ogni elemento di $ E $ è separabile
		\item 146→ Se $ f\in F[X] $ è irriducibile e non separabile, allora → $ f'\equiv 0 $
		\item 147→ Qual è la definizione di \textsc{campo perfetto}?→ È un campo per cui le tutte le sue estensioni algebriche sono separabili
		\item 148→ Cosa succede ai polinomi sui campi di caratteristica zero? → Se $ F $ è un campo, ogni polinomio irriducibile in $ F[X] $ è separabile, quindi ogni estensione algebrica di $ F $ è separabile. Dunque ogni campo di caratteristica zero è perfetto
		\item 149→ Enuncia il teorema sui campi finiti \begin{enumerate}
			\item {{c1::Un campo finito di caratteristica $ p $ ha ordine $ p^n $}}
			\item {{c2::Per ogni $ n $ esiste un campo di ordine $ p^n $}}
			\item {{c3::Ogni campo di ordine $ q= p^n $ è un campo di spezzamento del polinomio $ X^q-X $ sul campo primo}}
			\item {{c4::Per il punto precedente, per ogni $ n $ esiste uno ed un solo campo di ordine $ p^n $ a meno di isomorfismo}}
			\item {{c5::I campi finiti sono perfetti}}
		\end{enumerate}→ clz
		\item 150→ Enuncia il teorema dell'elemento primitivo → Un'estensione $ E/F $ finita e separabile è semplice, cioè esiste un elemento $ \alpha \in E $, l'elemento primitivo, tale che $ E=F(\alpha) $
		\item 151→ $ L $ campo, $ f,g\in L[X] $, se $ f|g $ e $ g $ è separabile allora → anche $ f $ lo è
		\item 152→ Data una catena di campi $ K\subset L\subset M $, se $ M/K $ è separabile, allora → anche $ M/L $ e $ L/K $ lo sono
		\item 153→ Enuncia il teorema sui morfismi lineari su una chiusura algebrica.→ $ E/F $ estensione finita e separabile, $ \bar F $ una chiusura algebrica di $ F $. Allora esistono esattamente $ [E:F] $ morfismi $ F $-lineari da $ E $ a $ \bar F $
		\item 154→ Qual è la definizione di \textsc{gruppo di Galois} di un'estensione $ E/F $? → È l'insieme $ \operatorname{Gal}(E/F) $ degli automorfismi di campo $ F $-lineari di $ E $, che è un gruppo rispetto alla composizione.
		\item 155→ Qual è la definizione di estensione \textsc{di Galois}? → È un'estensione finita $ E/F $ normale e separabile
		\item 156→ Se $ E/F $ è finita e normale, allora $ \operatorname{Gal}(E/F) $ coincide con → l'insieme dei morfismi $ F $-lineari $ E\to \bar E $
		\item 157→ Se $ E/F $ è di Galois, allora $ |\operatorname{Gal}(E/F)| = $→ $ [E:F]  $
		\item 158→ Qual è la definizione di gruppo di Galois di un polinomio $ f $?→	
		È il gruppo di Galois del campo di spezzamento di $ f $
		\item 159→ Se $ E=F(\alpha_1,...,\alpha_n) $ e $ d_i=\deg m_{\alpha_i} $, allora $ |\operatorname{Gal}(E/F)|\leq $→ $ d_1...d_n $ 
		\item 160→ Come si comporta il gruppo di Galois rispetto all'insieme delle radici di un polinomio?→ Presi $ E/F $ estensione, $f \in  F[X] $ e posto $ R $ l'insieme delle radici di  $ f $ in $ E $ si ha che $ R $ è invariante per l'azione di $ \operatorname{Gal}(E/F) $. Cioè se $ \alpha \in R $ e $ \sigma \in \operatorname{Gal}(E/F) $ si ha $ \sigma(\alpha)\in R $. Possiamo quindi dire che $ \operatorname{Gal}(E/F)\acts R $
		\item 161→ Preso $ f\in F[X] $ e posto $ E $ il campo di spezzamento di $ f $. Se l'insieme delle radici di $ f $ in $ E $ è $ R:= \{\alpha_1,...,\alpha_n\} $, allora: \begin{enumerate}
			\item {{c1::l'azione di $ \operatorname{Gal}(E/F) $ è fedele}}
			\item {{c2::se $ f $ è irriducibile, allora $ \operatorname{Gal}(E/F) $ agisce transitivamente sulle radici di $ f $}}
		\end{enumerate} → clz
		\item 162→ Se $ E=F(\alpha)/F $ è un'estensione semplice, allora \begin{enumerate}
			\item l'azione di $ \operatorname{Gal}(E/F) $ sull'insieme $ R $ delle radici di $ m_{\alpha,F} $ è libera e transitiva
			\item l'ordine del gruppo di Galois, $ |\operatorname{Gal}(E/F) |$ coincide con il numero delle radici di $ m_{\alpha,F} $ in $ E $
		\end{enumerate} →
		\item 163→ Qual è la definizione di \textsc{campo fissato}  da un sottogruppo di $ \operatorname{Gal}(E/F) $?→ è un $ E^G:=\{\alpha\in E:\gamma(\alpha) =\alpha \ \forall \gamma \in G\} $ con $ G\leq \operatorname{Gal}(E/F) $
		\item 164→ Enuncia il lemma di Artin → Data un'estensione finita $ E/F $, allora per ogni sottogruppo $ G\leq \operatorname{Gal}(E/F) $ l'estensione $ E/E^G $ è di Galois, $ \operatorname{Gal}(E/E^G)=G $ e $ [E:E^G] = |G| $
		\item 165→ Enuncia il teorema di caratterizzazione delle estensioni di Galois → Se $ E/F $ è un'estensione finita, allora le seguenti condizioni sono equivalenti: \begin{enumerate}
			\item $ E/F $ è di Galois
			\item $ |\operatorname{Gal}(E/F)|=[E:F] $
			\item $ E^{\operatorname{Gal}(E/F)}=F $
		\end{enumerate}
		\item 166→ Se $ K\subset L\subset M $ sono estensioni finite e $ M/K $ è di Galois, allora → anche $ M/L $ è di Galois
		\item 167→ Se $ E/F $ è di Galois, $ \alpha \in E $ e $ \operatorname{Gal}(E/F)\cdot \alpha = {\alpha_1 = \alpha,...,\alpha_r} $, allora $ m_{\alpha, F}(X)= $→ $ (X-\alpha_1)...(X-\alpha_r) $
		\item 168→ Cos'è la \textsc{corrispondenza di galois}? → Posti $ \mathscr{K}:=\{\text{campi }K\text{ tali che } F\subset K\subset E\} $ e $ \mathscr{S}:= \{G\leq \operatorname{Gal}(E/F)\} $, è la coppia di funzioni \begin{align*}
			\sigma:\mathscr{K}\to \mathscr{S}\ \ & \sigma(K) := \operatorname{Gal}(E/K)\\
			\tau:\mathscr{S}\to \mathscr{K}\ \ & \tau(G):=E^G
		\end{align*}
		\item 169→ Cosa vale sempre per le composizioni $ \tau\sigma $ e $ \sigma\tau $ della corrispondenza di Galois? → \begin{enumerate}
			\item Per ogni $ K\in \mathscr{K} $ si ha che $ K\subset \tau\sigma(K)=E^{\operatorname{Gal}(E/K)}$
			\item Per ogni $ G\in \mathscr{S} $ si ha $ G=\sigma\tau(G)(=\operatorname{Gal}(E/E^G)) $
		\end{enumerate}
		\item 170→ Enuncia il teorema fondamentale della teoria di Galois, I parte→ Sia $ E/F $ un'estensione finita. Allora la corrispondenza di Galois è biunivoca (cioè $ \sigma $ e $ \tau $ sono una l'inversa dell'altra) se e solo se $ E/F $ è di Galois
		\item 171→ Enuncia il teorema fondamentale della teoria di Galois, II parte→ Sia $ E/F $ un'estensione di Galois, e sia $ K\in \mathscr{K} $. Allora $ K/F $ è di Galois se e solo se $ \operatorname{Gal}(E/K)\lhd \operatorname{Gal}(E/F) $. In al caso \[\operatorname{Gal}(K/F)\cong \frac{\operatorname{Gal}(E/F)}{\operatorname{Gal}(E/K)}\]
		\item 172→ Qual è la definizione di \textsc{estensione radicale}? → È un'estensione finita per cui esiste una catena \[F\subset F(\alpha_1)\subset F(\alpha_1,\alpha_2)\subset...\subset F(\alpha_1,....,\alpha_r)=E'\]
		tale che per ogni $ i $ esiste $ 0<m_i\in \Z $ tale che $ \alpha_i^{m_i}\in F(\alpha_1,...,\alpha_{i-1}) $
		\item 173→ Quando un'equazione polinomiale $ f(X)=0,\ f\in F[X] $ è risolubile per radicali? → Quando il campo di spezzamento di $ f(X) $ su $ F $ è contenuto in $ E' $, dove $ E'/F $ è un'estensione radicale.
		\item 174→ Qual è la definizione di gruppo di Galois di un'equazione polinomiale $ f(X) = 0 $? →	È il gruppo di Galois di $ f $
		\item 175→ In caratteristica 0 ogni  estensione radicale è contenuta in un'estensione →radicale e di Galois
		\item 176→ In caratteristica 0 un'estensione di Galois, $ E/F $, è contenuta in un'estensione radicale e di Galois se e solo se → $ \operatorname{Gal}(E/F) $ è un gruppo risolubile
		\item 177→ Enuncia il teorema di Galois→ Siano $ F $ un campo di caratteristica 0, $ f\in F[X] $. Allora l'equazione $ f(X)=0 $ si può risolvere per radicali se e solo se il suo gruppo di Galois è un gruppo risolubile.
		\item 178→ Data una catena di campi $ K\subset L\subset M $ una catena di campi, se $ M/L $ e $ L/K $ sono radicali, allora → anche $ M/K $ lo è.
		\item 179→ Se $ K'/K $ è radicale e $ v $ è un elemento di una delle estensioni che portano a $ K' $, allora → anche $ K'(v)/K(v) $ è radicale
		\item 180→ Se $ K'/K $ è radicale, $ v_1,...,v_n $ sono elementi di un'estensione di $ K' $, allora → anche l'estensione $ K'(v_1,...,v_n)/K(v_1,...,v_n) $ è radicale
		\item 181→ Siano $ E/F $ un'estensione, $ K,L $ campi intermedi e$ KL $ il campo composto. Se le estensioni $ K/F $ e $ L/F $ sono radicali, → anche $ KL/F $ lo è
		\item 182→ Com'è l'estensione $ F(\mu_n)/F $ con $ \mu_n $ insieme delle radici di $ X^n-1 $?→ $ F(\mu_n)/F $ è di Galois e $ \operatorname{Gal}(F(\mu_n)/F) $ è un gruppo abeliano
		\item 183→ Enuncia il lemma sulle estensioni dei campi di caratteristica nulla che contengono $ n $ radici $ n $-esime dell'unità. → Siano $ n\in \Z^{>0} $, $ K $ un campo di caratteristica nulla che contiene $ n $ radici $ n $-esime dell'unità, $ K'/K $ un'estensione finita. Supposto che $ K' = K(v) $ con $ v\in K'\setminus K  $ e che $ v^n\in K $, allora: \begin{enumerate}
			\item $ K'/K $ è di Galois
			\item $ \operatorname{Gal}(K'/K) $ è ciclico
		\end{enumerate}
		\item 184→ Come si comporta la risolubilità rispetto alle operazioni sui gruppi?→ I sottogruppi di gruppi risolubili sono risolubili e le immagini di gruppi risolubili mediante morfismi di gruppi sono risolubili
		\item 185→ Enuncia il lemma sui generatori di $ S_n $→ Le permutazioni $ (12)  $ e $ (12...n) $ generano $ S_n $. Inoltre se $ p  $ è primo, un $ p $-ciclo qualsiasi ed una trasposizione qualsiasi generano $ S_p $
		\item 186→ Enuncia il lemma sui sottogruppi transitivi di $ S_p $ con $ p $ primo → Preso un sottogruppo transitivo $ G\leq S_p $, cioè che agisce transitivamente su $ \{1,...,p\} $, $ G $ contiene un $ p $-ciclo
		\item 187→ Enuncia il teorema della condizione sufficiente per la non solubilità per radicali → preso $ f\in \Q[X] $ un polinomio irriducibile di grado $ p\geq 5$, $ p $ primo. Se f ha esattamente $ p-2 $ radici reali allora $ \operatorname{Gal}(f)=S_p$ ed $ f $ non è risolubile per radicali
		\item 188→ Enuncia il teorema sulle estensioni di campi finiti → Sia $ p $ un primo e siano $ n,m $ naturali. Allora \begin{enumerate}
			\item  Se $ E/F $ è un'estensione con $ |F|=p^n $ e $ |E|=p^m $, allora $ n|m $
			\item Se $ n|m $, allora esiste un'estensione $ \mathbb{F}_{p^m}/\mathbb{F}_{p^n} $, unica a meno di isomorfismo.
		\end{enumerate}
		\item 189→ Ogni estensione di campi finiti è → di Galois
		\item 190→ Se $ E/F $ è un'estensione con $ |E|=p^m $ e $ |F|=p^n $, $ p $ primo, e $ m=nr $, allora $ \operatorname{Gal}(E/F) $ → è un gruppo ciclico di ordine $ r $ generato da $ \phi^n $ dove $ \phi  $ è il morfismo di Frobenius
		
		
	\end{itemize}
	
		
	
\end{document}
